\chapter*{Słownik skrótów i pojęć}\mbox{}\pdfbookmark[0]{Słownik skrótów i pojęć}{skroty.1}
\label{sec:skroty}
\noindent
\begin{description}[labelwidth=*]
  \item  [IoT] (ang. \emph{Internet of Things}) \emph{Internet Rzeczy} - koncepcja przedmiotów codziennego użytku samodzielnie komunikujących się za pośrednictwem sieci Internet bądź innego środka w celu gromadzenia i przetwarzania danych.
  
  \item [ToF] (ang. \emph{Time of Flight}) \emph{Czas lotu} - tutaj w odniesieniu do rodzaju sensora laserowego mierzącego dystans za pomocą pomiaru czasu jaki upływa od wysłania impulsu świetlnego do odebrania jego odbicia od przeszkody.
  
  \item [SLAM] (ang. \emph{Simultaneous Localization And Mapping}) \emph{Symultaniczna lokalizacja i mapowanie} - problem obliczeniowy dotyczący jednoczesnego tworzenia obrysu obiektów w otoczeniu na podstawie pomiarów i znanej lokalizacji jednostki mierzącej w przestrzeni oraz określenia położenia jednostki mierzącej w otoczeniu na podstawie dokonywanych przez nią pomiarów. Typowo algorytmy rozwiązujące ten problem korzystają z laserowych czujników odległości.
  
  \item [VSLAM] (ang. \emph{Visual Simultaneous Localization And Mapping}) - podejście do problemu SLAM z wykorzystaniem kamer i algorytmów przetwarzania obrazu.
  
  \item [LIDAR] (ang. \emph{Light Detection and Ranging}) - rodzaj sensora mierzący odległość przy pomocy wiązki laserowej.
  
  \item [USB-UART] - rodzaj urządzenia elektronicznego pośredniczącego w komunikacji. Pozwala porozumiewiać się urządzeniom, z których jedno korzysta z komunikacji USB a drugie z komunikacji szeregowej.
  
  \item [FDM] (ang. \emph{Fused Deposition Modelling}) - technologia druku 3D polegająca na układaniu roztopionego filamentu warstwami w celu utworzenia trójwymiarowego obiektu.
  
  \item [PLA] (ang. \emph{PolyLactic Acid}) - rodzaj sztywnego materiału wykorzystywanego jako filament w druku 3D
  
  \item [TPU] (ang. \emph{Thermoplastic PolyUrethane}) - elastyczny materiał do druku 3D
  
  \item [EEPROM] (ang. \emph{Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory}) - rodzaj nieulotnej pamięci wykorzystywany w mikrokontrolerach
  
  \item [MEMS] >TODO objaśnić
  
  \item [PC] (ang. \emph{Personal Computer}) \emph{Komputer Osobisty}
  
  \item [smart] (z ang. \emph{sprytny})  - w kontekście tego dokumentu jest to jedno z haseł często występujących w nazwach i reklamach produktów wyposażonych w dowolnego rodzaju mikrokomputer z oprogramowaniem pozwalającym na komunikację sprzętu z aplikacją na smartfona bądź interfejsem przeglądarkowym, rzekomo ułatwiającym korzystanie z niego. Ubarwia ono obraz urządzenia w oczach konsumenta mając przekonać go do jego innowacyjności. 
  
  \item [intelligent] (z ang. \emph{inteligentny})  - podobnie jak ``smart`` w kontekście niniejszej pracy jest często wykorzystywanym określeniem nowoczesnych produktów.
  
  \item [Firmware] - oprogramowanie wbudowane działające na mikrokontrolerze.
  
  \item [Arduino] - rodzaj płytek drukowanych\cite{arduino-boards} z wbudowanymi mikrokontrolerami o publicznie dostępnych schematach elektronicznych, również otwartoźródłowe środowisko służące do pisania, kompilacji i wgrywania programów na płytki.
  
  \item [STM32duino] - nieoficjalna implementacja środowiska kompilacji (bibliotek) Arduino dla płytek z mikrokontrolerami STM32.
  
\end{description}
